\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[slovak]{babel}

\input{kostra.tex}

\renewcommand{\PastelkaDen}{Utorok}
\currentissue{4}

\begin{document}
\maketitle

\begin{multicols}{3}

% % % % % % % % % %
\headline{\sc\Large Rezervácia je znova predmetom sporov}

Dolnoubangská rezervácia sa dnes zase raz stala predmetom sporu politikov. Táto situácia nie je nič nové, rezervácia vzbudzuje vášne už od svojho vzniku. Kritici hovoria o dobrovoľnom oklieštení vlastného územia a straty štátnej suverenity. Častý je aj argument ušlými ziskami. Druhá strana hovorí o nevyčísliteľnej historickej, sociálnej a prírodnej hodnote tohto projektu. Faktom ostáva, že dolno-ubangská rezervácia nemá vo svete obdobu. Prežíva tu nie len pôvodné obyvateľstvo Marakarny, ale spolu s ním aj široká škála exotických živočíšnych a rastlinných druhov. Najslávnejším príkladom sú jednorožce ktorých trus podľa legiend obsahuje diamanty. Ich existencia nebola nikdy dokázaná no väčšina populácie je o nej presvedčená.

Dolnoubangská rezervácia to v minulosti už mala niekoľko krát nahnuté. Najviac posledný krát kedy sa vláda Stredo-africkej republiky (SAR) rozhodla postaviť na dolnom toku Ubangi vodnú elektráreň. Vzniknutá vodná nádrž by zaplavila väčšinu rezervácie ktorá by tak de-facto zanikla. Situáciu zachránil až náš vtedajší kráľ Kalif al Nursí. S predstaviteľmi SAR vyjednal dohodu o tom, že Marakarna bude SAR platiť rentu dva milióny frankov mesačne vo forme diamantov. Ostáva nám len dúfať, že rezervácia úspešne prežije aj najnovšie turbulencie.
\closearticle

% % % % % % % % % %
\headline{\sc\Large Vyhlásenie kancelárie maršálky}

\noindent Vážení obyvatelia Marakarny,

\medskip

zatiaľ, čo ste včera oslavovali princove narodeniny, našim vyšetrovateľom sa podarilo zistiť viac informácií o pohybe nezvestných slovenských turistov. Sme si istý, že zmizli na hranici Dolnoubangskej rezervácie. Toto zistenie považujeme za mimoriadne znepokojivé.

Sme si vedomí, že záchrana turistov by znamenala porušenie zákazu, za ktorý sa princ včera postavil. Treba si však uvedomiť, že ak sa takto veľkej skupine niečo stane, bude to absolútny koniec pre turizmus v Marakarne, o ktorý sa princ tak usiluje. Čo je teda správna cesta?

Nanešťastie, princ je po včerajších oslavách indisponovaný a teda sa podľa ústavnej zvyklosti prenáša rozhodnutie na Maršálku. Tá sa rozhodla presunúť signifikantnú časť Marakarnskej armády do rezervácie, aby zachránili stratených turistov. Armáda neplánuje konfrontovať nezúčastnené domorodé kmene, ale akýkoľvek odpor bude neutralizovaný.
\closearticle



% % % % % % % % % %
\headline{\sc\Large Bujaré oslavy princa}

Včerajší deň sa niesol v znamení party. Celé hlavné mesto žilo hudbou a tancom. Princová výletná loď ozvučila celé pobrežie obrími reproduktormi a osvetlila nočnú Nursiu nádhernými ohňostrojmi. Podľa všetkého na lodi oslavovali nielen hostia, ale aj služobníctvo. "Bola to noc, na ktorú nezabudnem," vraví mladá chyžná. "Mali sme veľké štastie, že sme nenarafali," pridal sa veselý člen princovej stráže.

K oslave, samozrejme, patria aj darčeky. Ambasádor v Stredoafrickej republike poslal princovi k narodeninám vystúpenie kapely Harmonický Štvorpomer. Primátor Nursie si preňho pripravil obrovského nafukovacieho jednorožca, ktorého za sebou ťahala výletná loď. No a darček od maršálky je tajný, povráva sa však, že to boli náramky, na každú ruku jeden.
\closearticle

\end{multicols}

\end{document}
